Added substitution as property

src/Subst.v
@@ -14,129 +14,332 @@ Import ListNotations.
 
 
 
+
+
 (* TODO: voir si on repasse à une propriété inductive pour l'hypothèse s clos qui est nécessaire *)
-Fixpoint sub  (s : expr) (x : string) (e: expr) := 
-  match e with 
-  | <{#y}> => if (x =? y)%string then s else e
-  | <{ e₁ e₂}> => <{`sub s x e₁` `sub s x e₂`}>
-  | <{fun y : t => e}> => 
-      if (x =? y)%string 
-      then <{fun y : t => e}>
-      else <{fun y : t => `sub s x e`}>
+Inductive substitution  (s : expr) (x : string) : expr -> expr -> Prop := 
+  | S_Var_Eq :
+      substitution s x <{ #x }> s
+  | S_Var_Neq :
+      ∀ (y : string), x <> y -> substitution s x <{ #y }>  <{ #y }>
 
-  | <{true}> => <{true}>
-  | <{false}> => <{false}>
-  | <{if e₁ then e₂ else e₃}> => <{if `sub s x e₁` then `sub s x e₂` else `sub s x e₃`}>
+  | S_App : 
+      ∀ (e₁ e₁' e₂ e₂' : expr),
+      substitution s x e₁ e₁' ->
+      substitution s x e₂ e₂' ->
+      substitution s x <{ e₁ e₂ }> <{ e₁' e₂' }>
+  | S_Fun_Eq : 
+      ∀ (t : type) (e : expr),
+      substitution s x <{ fun x : t => e }> <{ fun x : t => e}>
+      
+  | S_Fun_Neq : 
+      ∀ (y: string) (t : type) (e e' : expr),
+      x <> y ->
+      closed s ->
+      substitution s x e e' -> 
+      substitution s x <{ fun y : t => e }> <{ fun y : t => e'}>
+
+  | S_True : 
+      substitution s x <{ true }> <{ true }>
+  | S_False : 
+      substitution s x <{ false }> <{ false }>
+  | S_If : 
+      ∀ (e₁ e₁' e₂ e₂' e₃ e₃' : expr),
+      substitution s x e₁ e₁' ->
+      substitution s x e₂ e₂' ->
+      substitution s x e₃ e₃' ->
+      substitution s x 
+        <{ if e₁ then e₂ else e₃ }> 
+        <{ if e₁' then e₂' else e₃' }>
+
+  | S_Let_Eq : 
+      ∀ (e₁ e₁' e₂ : expr),
+      substitution s x e₁ e₁' -> 
+      substitution s x 
+        <{let x = e₁  in e₂ }>
+        <{let x = e₁' in e₂ }>
+      
+  | S_Let_Neq : 
+      ∀ (y : string) (e₁ e₁' e₂ e₂': expr),
+      x <> y ->
+      closed s ->
+      substitution s x e₁ e₁' -> 
+      substitution s x e₂ e₂' -> 
+      substitution s x 
+        <{let y = e₁  in e₂  }>
+        <{let y = e₁' in e₂' }>
+
+  | S_Num : 
+      ∀ (z : Z),
+      substitution s x <{ z }> <{ z }>
+
+  | S_Minus :
+      ∀ (e₁ e₁' e₂ e₂': expr),
+      substitution s x e₁ e₁' -> 
+      substitution s x e₂ e₂' -> 
+      substitution s x <{ e₁ - e₂ }> <{ e₁' - e₂' }>
+
+  | S_Eq :
+      ∀ (e₁ e₁' e₂ e₂': expr),
+      substitution s x e₁ e₁' -> 
+      substitution s x e₂ e₂' -> 
+      substitution s x <{ e₁ == e₂ }> <{ e₁' == e₂' }>
   
-  | <{let y = e₁ in e₂}> =>
-        if (x =? y)%string 
-        then <{let y = `sub s x e₁` in e₂}>
-        else <{let y = `sub s x e₁` in `sub s x e₂`}>
+  | S_Pair : 
+      ∀ (e₁ e₁' e₂ e₂': expr),
+      substitution s x e₁ e₁' -> 
+      substitution s x e₂ e₂' -> 
+      substitution s x <{ (e₁, e₂) }> <{ (e₁', e₂') }>
+  | S_First :
+      ∀ (e e': expr),
+      substitution s x e e' -> 
+      substitution s x <{ first e }> <{ first e' }>
+  | S_Second :
+      ∀ (e e': expr),
+      substitution s x e e' -> 
+      substitution s x <{ second e }> <{ second e' }>
 
-  | E_Num z => E_Num z
-  | <{ e₁ - e₂}> => <{`sub s x e₁` - `sub s x e₂`}>
-  | <{ e₁ == e₂}> => <{`sub s x e₁` == `sub s x e₂`}>
+  | S_Records :
+      ∀ lse lse',
+      substitution_lsexpr s x lse lse' -> 
+      substitution s x <{ { lse } }> <{ { lse' } }>
 
-  | <{ (e₁, e₂)}> => <{(`sub s x e₁`, `sub s x e₂`)}>
-  | <{first e}> => <{first `sub s x e`}>
-  | <{second e}> => <{second `sub s x e`}>
+  | S_Record_Access :
+      ∀ y e e',
+      substitution s x e e' ->
+      substitution s x <{ e::y }> <{ e'::y }>
 
-  | <{ { lse } }> => <{ { `sub_lse s x lse` } }>
-  | <{e::v}> => <{`sub s x e` :: v}>
-  | <{fix e}> => <{fix `sub s x e`}>
+  | S_Fix :
+    ∀ e e',
+    substitution s x e e' -> 
+    substitution s x <{ fix e }> <{ fix e' }>
 
-  | <{inl <t₁ | t₂> e}> => <{inl <t₁ | t₂> `sub s x e`}>
-  | <{inr <t₁ | t₂> e}> => <{inr <t₁ | t₂> `sub s x e`}>
-  | <{match e with | inl => eₗ | inr => eᵣ end}> => <{
-        match `sub s x e` with 
-        | inl => `sub s x eₗ` 
-        | inr => `sub s x eᵣ` 
-        end
-      }> 
-  | <{ unit }> => <{ unit }>
-  | E_Sum_Constr constr e => E_Sum_Constr constr (sub s x e)
-  | <{match_sum e with branches : default end_sum}> => <{
-        match_sum `sub s x e` with 
-        `sub_lse s x branches` 
-        : `sub s x default` 
-        end_sum
-      }> 
-  end
+  | S_In_Left :
+      ∀ t₁ t₂ e e', 
+      substitution s x e e' ->
+      substitution s x 
+        <{ inl < t₁ | t₂ > e  }> 
+        <{ inl < t₁ | t₂ > e' }>
+      
+  
+  | S_In_Right :
+      ∀ t₁ t₂ e e', 
+      substitution s x e e' ->
+      substitution s x 
+        <{ inr < t₁ | t₂ > e  }> 
+        <{ inr < t₁ | t₂ > e' }>
+
+  | S_Match :
+      ∀ e₁ e₂ e₃ e₁' e₂' e₃', 
+      substitution s x e₁ e₁' ->
+      substitution s x e₂ e₂' ->
+      substitution s x e₃ e₃' ->
+      substitution s x 
+        <{ match e₁  with | inl => e₂  | inr => e₃  end }>
+        <{ match e₁' with | inl => e₂' | inr => e₃' end }>
+      
+
+  | S_Unit : substitution s x <{ unit }> <{ unit }>
+  
+  | S_Sum_Constr :
+      ∀ constr e e',
+      substitution s x e e' ->
+      substitution s x (E_Sum_Constr constr e) (E_Sum_Constr constr e')
+
+  | S_Sum_Match :
+      ∀ (e e' default default' : expr) (branches branches' : lsexpr),
+      substitution s x e e' ->
+      substitution s x default default' ->
+      substitution_lsexpr s x branches branches' -> 
+      substitution s x
+        <{ match_sum e  with branches  : default  end_sum }>
+        <{ match_sum e' with branches' : default' end_sum }>
   with 
-    sub_lse (s : expr) (x : string) (lse : lsexpr) : lsexpr :=
-      match lse with 
-      | <{ nil }> => <{ nil }>
-      | <{ y := e; tail }> => <{ y := `sub s x e` ; `sub_lse s x tail` }>
-      end 
+    substitution_lsexpr (s : expr) (x : string) : lsexpr -> lsexpr -> Prop :=
+      | S_LSExpr_Nil : substitution_lsexpr s x <{ nil }> <{ nil }>
+      | S_LSExpr_Cons :
+        ∀ y e e' branches branches', 
+        substitution s x e e' ->
+        substitution_lsexpr s x branches branches' ->
+        substitution_lsexpr s x 
+          <{ y := e  ; branches  }>
+          <{ y := e' ; branches' }>
   .
-Hint Unfold sub : local_hints.
-Hint Unfold sub_lse : local_hints.
+Hint Constructors substitution : local_hints.
+Hint Constructors substitution_lsexpr : local_hints.
+
+Local Lemma exists_one : 
+  ∀ e s x, closed s -> 
+  ∃ e', substitution s x e e'.
+Proof with eauto with local_hints.
+  intros.
+  pose (
+    P (e : expr) :=
+      ∃ e', substitution s x e e'
+  ).
+  pose (
+    P0 (branches : lsexpr) :=
+      ∃ branches', substitution_lsexpr s x branches branches'
+  ).
+  apply expr_mut_ind with (P := P) (P0 := P0); unfold P; unfold P0; clear P; clear P0; intros;
+  try (
+    try destruct H0; 
+    try destruct H1; 
+    try destruct H2;
+    try destruct (String.eqb_spec x x0); subst; 
+    eauto with local_hints; 
+    fail
+  ).
+Qed.
+
+
+Local Theorem deterministic :
+  ∀ e s x e'₁ e'₂, 
+  substitution s x e e'₁ ->
+  substitution s x e e'₂ ->
+  e'₁ = e'₂.
+Proof.
+  intro e.
+  pose (
+    P (e: expr) :=
+      ∀ s x e'₁ e'₂, 
+        substitution s x e e'₁ ->
+        substitution s x e e'₂ ->
+        e'₁ = e'₂
+  ).
+  pose (
+    P0 (branches: lsexpr) :=
+      ∀ s x branches'₁ branches'₂, 
+        substitution_lsexpr s x branches branches'₁ ->
+        substitution_lsexpr s x branches branches'₂ ->
+        branches'₁ = branches'₂
+  ).
+
+  apply expr_mut_ind with (P := P) (P0 := P0); unfold P; unfold P0; clear P P0;
+  try (
+    intros * H_s_1 H_s_2; inversion H_s_1; inversion H_s_2; subst;
+    eauto with local_hints;
+    try contradiction;
+    f_equal;
+    eapply IH; eauto with local_hints;
+    fail
+  );
+  try (
+    intros * IH * H_s_1 H_s_2; inversion H_s_1; inversion H_s_2; subst;
+    eauto with local_hints;
+    try contradiction;
+    f_equal;
+    eapply IH; eauto with local_hints;
+    fail
+  );
+  try (
+    intros * IH1 * IH2 * H_s_1 H_s_2; 
+    inversion H_s_1; inversion H_s_2; subst; 
+    eauto with local_hints;
+    try contradiction;
+    f_equal;
+    try (eapply IH1; eauto with local_hints; fail);
+    try (eapply IH2; eauto with local_hints; fail);
+    fail
+  );
+  try (
+    intros * IH1 * IH2 * IH3 * H_s_1 H_s_2; 
+    inversion H_s_1; inversion H_s_2; subst;
+    eauto with local_hints;
+    try contradiction; 
+    f_equal;
+    try (eapply IH1; eauto with local_hints; fail);
+    try (eapply IH2; eauto with local_hints; fail);
+    try (eapply IH3; eauto with local_hints; fail);
+    fail
+  ).
+Qed.
+
 
 Local Theorem preserves_typing : 
-  ∀ e Σ Γ s x tₑ tₛ, 
+  ∀ e Σ Γ s x e' tₑ tₛ, 
   Σ / empty |- s : tₛ -> 
   Σ / (x |-> tₛ; Γ) |- e : tₑ -> 
-  Σ / Γ |- `sub s x e` : tₑ. 
+  substitution s x e e' ->
+  Σ / Γ |- e' : tₑ. 
 Proof with eauto with local_hints.
   intro e.
   pose (
     P (e: expr) :=
-      ∀ Σ Γ s x tₑ tₛ, 
-    Σ / empty |- s : tₛ -> 
-    Σ / (x |-> tₛ; Γ) |- e : tₑ -> 
-    Σ / Γ |- `sub s x e` : tₑ
+      ∀ Σ Γ s x e' tₑ tₛ, 
+      Σ / empty |- s : tₛ -> 
+      Σ / (x |-> tₛ; Γ) |- e : tₑ -> 
+      substitution s x e e' ->
+      Σ / Γ |- e' : tₑ
   ).
   pose (
     P0 (branches: lsexpr) :=
-      ∀ Σ Γ s x tₛ,
+      ∀ Σ Γ s x branches' tₛ,
       Σ / empty |- s : tₛ -> 
+      substitution_lsexpr s x branches branches' ->
       (
         ∀ name_sum t,
         Σ / (x |-> tₛ; Γ) |-ₛ name_sum ~> branches : t -> 
-        Σ / Γ |-ₛ name_sum ~> `sub_lse s x branches` : t
+        Σ / Γ |-ₛ name_sum ~> branches' : t
       ) /\ (
         ∀ t,
         Σ / (x |-> tₛ; Γ) |-ᵣ branches : t -> 
-        Σ / Γ |-ᵣ `sub_lse s x branches` : t
+        Σ / Γ |-ᵣ branches' : t
       )
   ).
 
   apply expr_mut_ind with (P := P) (P0 := P0); unfold P; unfold P0;
-  clear P P0;
+  clear P P0.
+  24 : {
+    intros * IH1 * IH2 * H_type_s H_subst.
+    split;
+    intros * H_type_e.
+    - inversion H_type_e; subst. 
+      inversion H_subst; subst.
+      eapply TB_Cons.
+      + destruct (IH2 Σ Γ s0 x branches'0 tₛ)...
+      + eassumption.
+      + eapply IH1...
+    - inversion H_type_e; subst. 
+      inversion H_subst; subst.
+      eapply TRec_Cons.
+      + destruct (IH2 Σ Γ s0 x branches'0 tₛ)...
+      + eapply IH1...
+  }
+  23 : {
+    intros * H_type_s H_subst.
+    split; intros * H_type_nil.
+    - inversion H_subst; subst...
+    - inversion H_subst; subst.
+      inversion H_type_nil; subst...
+  }
+  all:
   try (
-    intros * IH1 * IH2 * IH3 * H_type_s H_type_e;
-    inversion H_type_e; subst;
-    eauto with local_hints;
-    fail
+    try intros * IH1 * IH2 * IH3 * H_type_s H_type_e H_subst;
+    try (intros * IH1 * IH2 * H_type_s H_subst; split; intros * H_type_s);
+    try intros * IH1 * IH2 * H_type_s H_type_e H_subst;
+    try intros * IH1 * H_type_s H_type_e H_subst;
+    try intros * H_type_s H_type_e H_subst
   );
   try (
-    intros * IH1 * IH2 * H_type_s H_type_e;
     inversion H_type_e; subst;
-    eauto with local_hints;
-    fail
-  );
-  try (
-    intros * IH * H_type_s H_type_e;
-    inversion H_type_e; subst;
-    eauto with local_hints;
-    fail
-  );
-  try (
-    intros * H_type_s H_type_e ;
-    inversion H_type_e; subst;
-    eauto with local_hints;
+    inversion H_subst; subst;
+    eauto 3 with local_hints;
     fail
   ).
-  - intros * H_type_s H_type_e.
-    inversion H_type_e; subst.
-    destruct (String.eqb_spec x0 x).
-    + subst. inversion H2. simpl. rewrite String.eqb_refl in *. 
-      inversion H0; subst...
-    + simpl. rewrite <- String.eqb_neq in n. inversion H2. rewrite n in *...
-  - intros * IH1 * H_type_s H_type_e.
-    inversion H_type_e; subst.
-    simpl.
-    destruct (String.eqb_spec x0 x).
+  - inversion H_type_e; subst.
+    inversion H_subst; subst;
+    simpl in *.
+    + rewrite String.eqb_refl in *.
+      inversion H2; subst...
+    + simpl. rewrite <- String.eqb_neq in H0. inversion H2. rewrite H0 in *...
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
+    eapply T_App.
+    + eapply IH2...
+    + eapply IH1...
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
     + apply T_Fun; subst.
       apply Types.weakening_eq with (Γ₁ := (x |-> t; x |-> tₛ; Γ))...
       apply Maps.update_shadow.
@@ -146,10 +349,14 @@ Proof with eauto with local_hints.
         apply Types.weakening_eq with (x |-> t; x0 |-> tₛ; Γ);
         try apply Maps.update_permute; eauto with local_hints
       )...
-  - intros * IH1 * IH2 * H_type_s H_type_e.
-    inversion H_type_e; subst.
-    simpl.
-    destruct (String.eqb_spec x0 x).
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
+    eapply T_If.
+    + eapply IH1...
+    + eapply IH2...
+    + eapply IH3...
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
     + eapply T_Let; subst.
       * eapply IH1...
       * apply Types.weakening_eq with ((x |-> t₁; x |-> tₛ; Γ))...
@@ -160,21 +367,44 @@ Proof with eauto with local_hints.
         by (
           apply Types.weakening_eq with (x |-> t₁; x0 |-> tₛ; Γ);
           try apply Maps.update_permute; eauto with local_hints
-        )...  
-  - intros * IH1 * H_type_s H_type_e.
-    simpl.
-    inversion H_type_e; subst.
+        ).
+        eapply IH2...  
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
+    apply T_Minus.
+    + eapply IH1...
+    + eapply IH2...
+  
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
+    apply T_Eq.
+    + eapply IH1...
+    + eapply IH2...
+
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
+    apply T_Pair.
+    + eapply IH1...
+    + eapply IH2...
+
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
     apply T_Recordt.
-    destruct (IH1 Σ Γ s x tₛ H_type_s) as [_ IH]...
-  - intros * IH1 * IH2 * IH3 * H_type_s H_type_e.
-    inversion H_type_e.
-    destruct (IH3 Σ Γ s x tₛ H_type_s) as [IH2_rec IH2_sum]...
-  - intros * H_type_s.
-    split; intros * H_type_nil...
-    inversion H_type_nil... 
-  - intros * IH1 * IH2 * H_type_s.
-    split; intros * H_type_cons; simpl;
-    inversion H_type_cons; subst;
-    destruct (IH2 Σ Γ s0 x tₛ H_type_s) as [IH2_rec IH2_sum]...
+    destruct (IH1 Σ Γ s x lse' tₛ H_type_s) as [_ IH]...
+
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
+    eapply T_Match.
+    + eapply IH1...
+    + eapply IH2...
+    + eapply IH3...
+
+  - inversion H_type_e; subst;
+    inversion H_subst; subst.
+    destruct (IH3 Σ Γ s x branches' tₛ H_type_s H8) as [IH3' _].
+    eapply T_Sum_Match.
+    + eapply IH1... 
+    + eapply IH2...
+    + eapply IH3'...
 Qed.
 Hint Resolve preserves_typing : local_hints.
